# Filosofia da teoria das categorias
Sempre que eu apresento a prova de que computação = dedução natural = teoria dos tipos = provadores de teorema = categoria cartesiana local fechada (isomorfismo de Curry-Howard), que é provada usando teoria das categorias (uma área da matemática que isola aspectos particulares e permite comparar áreas distintas focando nas suas universalidades), sempre me perguntam como teoria das categorias faz isso. É até contraintuitivo pensar nisso. Por isso decidi fazer esse pequeno artigo.

A questão é que teoria das categorias é a área mais abstrata e geral da álgebra abstrata (e da matemática), devemos ter isso em mente. Então, ela surgiu com um monte de gente generalizando estruturas algébricas até não dar mais. Vou dar um exemplo de Noether e Grothendieck (dois nomes importantes da álgebra abstrata). A Emmy Noether ficou famosa por generalizar os anéis de Hilbert, permitindo-a provar a teoria da relatividade geral. O Grothendieck ficou famoso por generalizar esses anéis para qualquer dimensão, usando a estrutura conceitual de topos, resolvendo um dos maiores problemas da álgebra abstrata e da física teórica da época.

A teoria das categorias nasceu quando em trabalhos de álgebra homológica, Sanders Mac Lane e Samuel Eilenberg descobriram que estruturas conceituais como morfismos (conexões entre objetos), funtores (morfismos que preservam sua estrutura), funtores plenos e fiéis, funtores adjuntos, transformações naturais e canônicas, etc estão em toda a matemática.

Portanto, a resposta é que a teoria das categorias é um estudo geral de como a matemática é estruturada, e todo resultado da teoria das categorias é válido para toda a matemática. Esse é seu valor filosófico.

Um exemplo é que Lawvere argumenta que funtores adjuntos (oposições) estão em toda a matemática. Produtos e objetos livres fazem parte de espaços vetoriais, grupos, espaços topológicos, espaços de Banach, autômatos, etc, e fornece orientações de como implementar essas estruturas em diferentes necessidades (particularidades, o contrário de abstrato, que é o que teoria das categorias lida).

Teoria das categorias nos dá uma linguagem para descrever precisamente os fenômenos similares que ocorrem em diferentes campos da matemática, por exemplo:
1. Todo espaço vetorial dimensional finito é isomórfico ao seu dual (inverso) e portanto ao seu segundo dual (inverso do inverso). A segunda correspondência é chamada de "natural", e a teoria das categorias fornece noção para distinção via o conceito de isomorfismo natural.
2. Espaços topológicos podem ser definidos em milhares de maneiras diferentes (conjuntos abertos, conjuntos fechados, vizinhos, filtros convergentes, operações de fecho, etc). Por que eles descrevem os mesmos objetos? A teoria das categorias responde a isso com a noção de isomorfismo concreto.

Existem categorias como Vec (categoria de todos os vetores, cujo morfismo são todas as transformações lineares e isomorfismos são os isomorfismos lineares), Set (categoria de todos os conjuntos, cujos morfismos são funções e isomorfismos são bijeções), Cat (categoria de todas as categorias), Grp (categoria de todos os grupos, cujo morfismo são homeomorfismos e isomorfismos são isomorfismos de grupos), Top (categoria de todos os espaços topológicos, cujos morfismos são os mapeamentos contínuos entre eles e isomorfismos são homeomorfismos), Rel (categoria de todas as relações, cujos morfismos são mapeamentos que preservam relações e isomorfismos são isomorfismos relacionais), Alg (categoria de todas as omega-algebras com morfismos sendo omega-homeomorfismos), Σ-Seq (categoria de todos os conjuntos de símbolos de autômatos finitos determinísticos com morfismos sendo as simulações entre eles), Met (categoria de todos os espaços métricos), Ban (categoria de todos os espaços de Banach, cujos morfismos são as contrações lineares e isomorfismos são as bijeções lineares que preservam normas), Mat (categoria de todas as matrizes cujos isomorfismos são matrizes regulares), Aut (conjunto de todos os autômatos, cujo isomorfismo é a bijeção de suas funções), etc e tem as variações, como $`Met_C`$ onde é a categoria de todos os espaços métricos com mapeamentos contínuos entre eles, que é isomórfico a Top.

Teoria das categorias também te permite criar vários diagramas geométricos para ficar mais fácil de ver as relações entre os objetos. Por teoria das categorias, você pode resolver problemas de outra área via funtores adequados. Por exemplo, resolver problemas de topologia geral usando topologia algébrica. Em teoria das categorias, todo objeto tem sua contraparte, então todo conceito são 2 conceitos, toda prova são 2 provas.

Também existe o que chamamos de lógica categórica, que é a interpretação da lógica via teoria das categorias, e semântica categórica, que é a aplicação de noções de lógica categórica a própria categoria (como lógica interna, por exemplo).
